【林忌評論】黃色經濟圈是勝利關鍵

香港「反送中」運動持續達半年，中共以強硬手法無法粉碎運動，最近又稍為多了點懷柔手段，令香港形勢不似區議會選舉前那般緊急；同時坊間許多明親共與暗親共的牛鬼蛇神，則又回到分化民主派，分化黃絲的舊路，然後把矛頭指向「黃色經濟圈」，即民主派支持者，集中消費到支持民主的商鋪運動上。

有人說「黃色經濟圈」是太陽底下沒有新鮮事──這個當然，中共早就實行了「紅色經濟圈」，早就強制商家與藝人親中親共，對任何在中國有生意者，都要實行政治審查多年；紅色經濟圈以官方推動，其威力遠比起民間自發的強；官方的封殺與經濟封鎖，才是引發民間反彈、反制的關鍵，因此只怪民間反抗，不追究官方打壓者，即為是非黑白之不分，明顯為中共解圍。中共透過打壓，令親民主者有後果，而親中者沒有後果，因此由商家到藝人，都紛紛投共支持政府去，支持得不亦樂乎，這機器已經推動了十年八載；反之所謂黃色經濟圈，是靠「反送中」運動令更多香港市民的政治醒覺，反杯葛這些親共的藝人與商家，中共是因，市民反制是果，這是非常清楚的因果關係。

透過黃色經濟圈反制，最起碼的即時效果，就是令不少原本親共的商家與藝人，都起碼回到「悶聲發大財」，減少或甚至拒絕參加，親政府的政治活動，亦最少令到政府與親共團體，減少了宣傳的舞台，以至減少利用藝人作政治洗腦的機會與威力。

此外，以往港共藍絲長期宣傳，黃絲是社會邊緣少數的「廢青」，而藍絲則自我感覺良好，以為自己是「沉默大多數」，以至經濟上有影響力的一群，迷信港共以至自己才是真理；然而自從黃色經濟圈興起後，這套論述正在瓦解──為甚麼高消費力的一群不是藍絲，而是黃絲呢？為甚麼「黃店」全部大排長龍？為甚麼反過來藍絲無法支撐得起藍店？如以區議會選舉的數量計，藍絲的人數不會少黃絲太多啊，那麼為何藍絲不到藍店消費呢？難道是藍絲都自私自利嗎？難道藍絲都是消費不起的老弱嗎？究竟是藍絲是廢老，還是黃絲是廢青呢？反問這些問題，藍絲的反駁都只能變得軟弱無力，然後異常沉默。

上述問題的答案，表面上看來是顯而易見，實際上卻打破了中共統治合法性，所建構出來的政治論述；很多自以為中立的藍絲，他們口說不會完全支持政府，卻以上述理由作為他們自己的世界觀，而這個世界正在崩潰；先有區選變相公投民主派大勝的結果，再有黃色經濟圈人數上的優勢，於是能夠潛移默化，令很多本來自以為「中立」，或者淺藍的那一群，或先為利益，或用台灣的政治術語「西瓜靠大邊」，由藍轉成黃。

因此有些人不斷再揭發部份黃店為「假黃」，除非確定是中共官方直營，或本身行為上有極之可疑的親共行為，否則嚴格審查是否「真黃」，根本沒有意義，即起不了黃色經濟圈的基本效用──以民心包圍政權；另一方面，局限黃店不招待藍客，則亦為相同錯誤，一般普通藍客不應在此限，以求黃店能把餅造大，能夠令主流商家都親黃，才是爭取勝利的方式，而不應糾纏於是否「借民主做生意」，即部份人口中的「人血饅頭」。

黃店的額外效益，當為宣傳戰上突破港共的封鎖：以往民主自由的宣傳品，根本不容於市面，因為個別「藍客」會不斷投訴，令商家怕得罪顧客，或怕煩；如今反過來，有堅實的「黃客」支持，這些商家都變得敢言起來；因此「黃店」另外的效益，就是很多店鋪由原本展示親共宣傳品，改為宣傳民主自由，這點在主流傳媒全面淪陷，令我們得以在互聯網以外，取得立足點，這是非常重要的關鍵，特別對長者等未能盡用社交網絡，而要依賴傳統傳媒者，其效果更有力，更深遠。

我絕對支持黃色經濟圈

唔使理真黃定假黃單野一早講好晒架啦..
仲響度抽後腳果 D 真係要睇清楚咩料